\chapter*{Анализ существующих решений} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Анализ существующих решений}

На сегодняшний день существует ряд различных методик и фреймворков для 
тестирования Flex приложений. В этой главе будут рассмотрены их  
достоинства и недостатки, а также проведена оценка их функциональности 
касательно решения поставленной на дипломный проект задачи. 

\section*{Обзор утилит для тестирования Flex приложений}
\addcontentsline{toc}{section}{Обзор утилит для тестирования Flex приложений}

\subsection*{HP QuickTest Professional}
\addcontentsline{toc}{subsection}{HP QuickTest Professional}

HP QuickTest Professional (QTP) — один из инструментов автоматизации 
функционального тестирования, является флагманским продуктом компании 
HP в своей линейке. Для разработки автоматизированных тестов QTP 
использует язык VBScript(Visual Basic Scripting Edition ) — скриптовый 
язык программирования, интерпретируемый компонентом Windows Script Host.
 Он широко используется при создании скриптов в операционных системах 
 семейства Microsoft Windows. QTP поддерживает ряд технологий, среди 
 которых есть и Macromedia Flex. Поддержка Flex осуществляется засчёт 
 установки плагина, предоставляемого компанией Adobe (Flex QTP add-in).

Чтобы приступить к тестированию приложение необходимо скомпилировать, 
создав для него HTML-оболочку, и развернуть его либо локально, либо на 
web-сервере. Создание тестов  в QTP осуществляется следующим образом: 
приложение открывается в браузере и все действия, совершаемые пользователем с 
пользовательским интерфейсом приложения записываются в виде строчек Visual Basic скрипта. 
QTP поддерживает запись большинства наиболее часто используемых во Flex 
приложениях событий (операций), связанных с пользовательским интерфейсом. 
Однако часть из них, например некоторые атомарные операции, игнорируются 
во время записи тестов. Пользователь имеет возможность добавить их в 
текст скрипта вручную. Для проверки правильности выполнения теста 
пользователь задаёт ожидаемые значения для выполняемых операций - 
checkpoints. Во время автоматического прогона тестов запускать браузер 
уже не нужно, достаточно лишь указать HTML страницу, используемую для 
тестов. Для выявления причины возникновения ошибок в тестах или каких-либо 
других неполадок можно обратиться к логам Flash Player или настроить и 
включить логирование в QTP. Возможность прогона тестов в несколько потоков
в QTP отсутствует

Для проведения тестов с HP QuickTest Professional необходимо использовать
 браузер Internet Explorer версии 6 или выше. HP QuickTest Professional 
работает с операционными системами семейства Windows и является платным 
программным обеспечением.

\subsection*{IBM Rational Functional Tester}
\addcontentsline{toc}{subsection}{IBM Rational Functional Tester}

IBM Rational Functional Tester является средством автоматизированного 
регрессивного тестирования, предназначенным для тестирования Java, .NET, 
Web-приложений, включая Flex-приложения, и терминальных приложений на 
платформах Windows и Linux. Functional Tester поддерживает два языка 
сценариев: Java и Visual Basic.NET. Для тестирования Java-приложений в 
программу Functional Tester включена открытая среда разработки Eclipse. 
Установка дополнительных компонентов не требуется. Если требуется 
использовать язык сценариев Visual Basic.NET, перед установкой IBM 
Rational Functional Tester необходимо установить Visual Studio.NET.

Чтобы приступить к тестированию Flex приложения с помощью IBM Rational 
Functional Tester, необходимо сконфигурировать его одним из описанных 
ниже способов:

\begin{enumerate}
\item Скомпилировать Flex приложение вместе со всеми необходимыми 
библиотеками(включая Flex SDK, Flex Automation Framework и Rational 
Functional Tester  адаптер) и запустить его на Web сервере
\item Скомпилировать Flex приложение вместе со всеми необходимыми 
библиотеками(включая Flex SDK, Flex Automation Framework и Rational 
Functional Tester  адаптер) и разместить его не локальной машине
\item Если в приложение не включены библиотеки Flex Automation Framework 
и Rational Functional Tester, то приложение деплоится на Web сервер и 
для его тестирования будет использоваться  такой компонент IBM Rational 
Functional Tester,  как Runtime Loader
\end{enumerate}

Перед началом тестирования приложение загружается в браузере, затем все 
действия,совершаемые пользователем записываются в виде Java или Visual 
Basic.NET скрипта (в зависимости от настроек). Пользователь может 
редактировать скрипты, а также задавать ожидаемые результаты выполнения 
той или иной операции для проверки работы приложения. Как и QTP, IBM 
Rational Functional Tester во время записи тестов добавляет компоненты 
приложения в свой набор объектов. Далее тесты можно запускать в 
автоматическом режиме. Также в IBM Rational Functional Tester имеется 
возможность многократного запуска тестов с различным набором данных. 
Если стандартного набора объектов(таких как кнопки, текстовые поля и т.д.) 
недостаточно, существует возможность самостоятельно добавить во фреймворк 
необходимые объекты. Это возможно благодаря Rational Functional Tester 
proxy software development kit (SDK), который имеет удобное API и 
довольно подробную сопроводительную документацию.
Также IBM Rational Functional Tester упрощает механизм регрессионного 
тестирования. Functional Tester использует усовершенствованную технологию 
ScriptAssure для того, чтобы «изучить» контрольные характеристики 
пользовательского интерфейса, что позволяет идентифицировать те же самые 
средства управления в новой версии, несмотря на внесенные изменения. 
Эти характеристики сохраняются в объектной карте, совместный доступ к 
которой могут получить различные скрипты и участники проекта. 
Благодаря этой карте изменения, внесенные в характеристики распознавания 
объекта, будут отражены во всех скриптах тестирования, что существенно 
упрощает обслуживание. 

Rational Functional Tester поддерживает операционные системы Windows 
2000, XP, Vista, 7, Linux. Является платным программным обеспечением.     